42%變種個案由菲輸港 禁英不禁菲 專家轟港府禁飛雙重標準

本港疫情緩和，惟帶有N501Y變種病毒株輸入個案累計增至173宗，其中42%來自菲律賓。衞生防護中心昨日指是否暫停菲律賓航班來港，須留待政府考慮。有專家批評以往英國出現變種病毒個案，本港亦曾禁止當地航班來港，更一度引發港人滯留問題，質疑「停得英國點解唔停得佢（菲律賓）呢？」專家警告，變種病毒傳播率高6、7倍，一旦在關口走漏進入社區，恐釀災難級疫情大爆發。
相關新聞：疫情焦點︱12日初生嬰成最細患者 父為確診豐澤sales 一家四口中招 港增7病例

衞生防護中心傳染病處主任張竹君昨日表示，本港累計有173宗變種病毒個案，其中73宗來自菲律賓，佔整體42%，巴基斯坦及印度則分別有35宗及13宗。她指全球均有航班來港，已預料會有其他地方輸入的變種病毒，故香港須嚴守入境21日指定檢疫等措施，至於是否要暫停菲律賓航班來港，她稱須待政府考慮。

自武漢肺炎疫情起，本港不少僱主在招聘外傭時問題多多，不少僱主苦候多時仍未能成功聘請外傭來港。由於菲律賓為外傭主要來源地之一，故業界表示如停飛菲律賓航班對外傭及僱主影響巨大，早前已建議港府考慮與菲律賓及印尼等當地政府合作安排外傭來港前先接種疫苗，及將抵港隔離期由21日減至14日，惟食衞局回覆時僅指會繼續密切監察情況，未有任何計劃或部署解決問題。
菲律賓等地變種患者急增

去年12月英國出現變種病毒，倫敦及英格蘭南部「封城」，多個歐洲國家部署禁止英國航班抵國，香港亦於12月22日凌晨起禁止英國載客航班抵港，所有14日內曾在英國停留2小時的旅客不得登上往香港客機，並延長檢疫期至21日，相關禁飛措施延至本月21日才將解禁，其間不少港人滯留當地。

呼吸系統專科醫生梁子超指，變種病毒在全球擴散，在菲律賓、巴基斯坦和南非等地區比例急升，意味變種病毒在該些地區有較強生存優勢，即使現時本港實施21天檢疫期，隨着復活節假完結較多人回港，外防輸入壓力增加，加上不能100%確保相關人士檢疫期間不會感染其他工作人員，他擔心一旦有變種病毒個案走漏，會對本港疫情控制帶來極嚴重後果。
梁子超批港府遲鈍：倘走漏變種恐爆災難

梁續指，菲律賓和印尼主要涉及外地傭工輸入政策，在有需要情況下應可暫停相關航班抵港，因他們本身不是本港居民，不會構成人權問題，直言「停得英國（航班）點解唔停得佢（菲律賓）呢？」他批評港府決策緩慢，防疫中門大開，「不停畀風險入嚟」，令香港承受不必要風險，促港府盡快叫停近日輸入個案涉變種病毒的國家，事實上英國日前亦已宣佈，禁止菲律賓、巴基斯坦、肯尼亞和孟加拉的旅客入境。

他又指假設接種疫苗後有高達9成保護率，剩下仍有一成風險，加上變種病毒傳播率高出6、7倍，一旦感染人數增多，後果依然會是災難性。他又憂慮未來當市民接種完兩劑疫苗，可能會想外出旅遊，停止變種病毒肆虐地區來港航班，其實變相等同發旅遊警示，可減少市民出發前往該些地區，日後再帶回病毒。
許樹昌認變種損疫苗功效

政府抗疫督導委員會專家顧問、中大呼吸系統科講座教授許樹昌，到中大醫院社區疫苗接種中心接種第二劑德國BioNTech復必泰武肺疫苗。許指出，4成帶有變種病毒的個案都是由菲律賓抵港，當中很多是來港工作的外傭，假如變種病毒流入社區，將有更高傳染力，並減低疫苗功效。但他認為，目前21日的酒店檢疫足以阻隔變種病毒流入社區，如禁止菲律賓航班來港，本地家庭聘請外傭上會遇到很大困難，當局須衡量影響。他建議政府與外傭中介商討，要求外傭在當地接種疫苗後才來港。
外傭中介倡接種疫苗後來港

香港人力資源仲介協會主席廖翠蘭表示，現時只要有菲律賓客機來港，每班機都有約數百人是來港工作的外傭，故如停飛對他們和僱主都有很大影響，「好多等咗好耐，都安排晒嚟又要停，你話係咪好麻煩」。她指復活節假前曾向印尼領事館了解，知道當地政府有意願優先給來港工作的外傭打疫苗，但希望港府能將21日檢疫期縮短至7至14日，但因提出建議後便碰上假期，未知兩方商討結果如何。

至於菲律賓方面，廖指當地未有讓外傭優先接種疫苗的政策，希望港府可與當地政府商討，料僱主願意付費給他們打疫苗後才來港，以保障安全，「好過要酒店檢疫21日，要成兩萬蚊，打完都冇咁易中招。」她又指以往曾有4至5名來港外傭確診，康復後有數位僱主寧願「賠錢」請他們走，不作聘用，故接種疫苗後才來港相信是較理想的解決方法。

對於會否暫停旅客從菲律賓來港及接種疫苗後縮短檢疫事宜，食衞局回覆時僅指，政府會繼續密切監察情況，包括全球及本地疫情的發展、接種疫苗的進度及出入境人數的變化，在有需要時調整對不同風險地區到港人士的登機及強制檢疫要求。

[url]網址[/url]